\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue!55!black,
  urlcolor=blue!55!black,
  pdftitle={Regras, Permissões e Vistas por Perfil},
  pdfauthor={SMARTER HUB}
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{SMARTER HUB}
\rhead{Regras por perfil}
\cfoot{\thepage}

\definecolor{titleblue}{HTML}{123F86}
\definecolor{softblue}{HTML}{EAF2FF}
\definecolor{softgray}{HTML}{F7F9FC}
\definecolor{accent}{HTML}{2F7DF1}

\titleformat{\section}{\large\bfseries\color{titleblue}}{}{0pt}{}
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries\color{titleblue}}{}{0pt}{}

\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\setlist[itemize]{leftmargin=1.2em, itemsep=0.25em, topsep=0.25em}
\setlist[enumerate]{leftmargin=1.5em, itemsep=0.25em, topsep=0.25em}

\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}

\begin{document}

\begin{center}
  {\LARGE\bfseries\color{titleblue} Regras, Permissões e Vistas por Perfil}

  \vspace{0.4em}
  {\normalsize Documento de referência funcional do portal}
\end{center}

\vspace{0.5em}
\noindent\colorbox{softblue}{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep\relax}{
\textbf{Objetivo.} Este documento resume o comportamento esperado do sistema para menus, visibilidade, aprovações e edição. Sempre que houver dúvida funcional, esta é a base a seguir.
}}

\section{Regras base}
\begin{itemize}
  \item Um utilizador pode pertencer a mais do que uma equipa.
  \item Um utilizador pode ser chefe de uma equipa e participante noutra.
  \item Por omissão, pedidos de colaboradores são aprovados pelo(s) chefe(s) de equipa relevante(s).
  \item Quando o colaborador pertence a várias equipas, a aprovação é unânime: todos os chefes dessas equipas recebem e têm de aprovar.
  \item Para chefes sem chefia superior na hierarquia, o fallback de aprovação é o conjunto de utilizadores com acesso total.
  \item Para utilizadores com acesso total e com equipa, mantém-se a aprovação pelo(s) chefe(s) da(s) equipa(s).
  \item Para utilizadores com acesso total sem equipa, aprova quem concedeu o acesso total; se indisponível, o fallback é T.People.
  \item Sem equipa e sem acesso total, o fallback de aprovação é T.People.
  \item Autoaprovação é sempre proibida.
  \item A rejeição de um único aprovador encerra o pedido imediatamente como rejeitado.
  \item A lista de aprovadores é congelada no momento da submissão (incluindo novas versões por versionamento).
  \item Deve ser possível configurar exceções por colaborador (aprovadores personalizados) sem perder os defaults.
  \item Em Portugal, o admin pode aprovar por exceção e substituir a cadeia normal.
  \item Um pedido aprovado pode ser alterado por versionamento, não por edição direta do registo final.
  \item Deve existir histórico de decisões, versões e motivos.
  \item Em PT, quando ainda não existe período de 10 dias úteis consecutivos no ano, pedidos mais curtos geram aviso de conformidade, mas não bloqueiam a submissão.
  \item Deve evitar-se ter cerca de um terço da equipa em férias em simultâneo.
  \item Pedidos que atravessam o fim/início de ano devem aparecer nas vistas do(s) ano(s) respetivo(s).
  \item Ausências podem usar horas e podem ter anexos pendentes sem prazo fixo.
  \item Férias podem ser pedidas a meio dia.
  \item Se a seleção de pedido incluir fim de semana, o tipo deve ficar bloqueado para ausência (não férias).
  \item Equipas mãe podem ter um campo de centro de custo (texto) associado à estrutura.
  \item O centro de custo das equipas mãe é informação reservada a utilizadores com acesso total.
  \item A secção \textit{Pedido de Benefícios} da ficha deve incluir, no mínimo, Cartão Continente e Voucher NOS.
  \item A ficha deve incluir o campo \textit{Número mecanográfico} na área contratual.
\end{itemize}

\section{Matriz por perfil}

\rowcolors{2}{softgray}{white}
\begin{longtable}{p{2.4cm} p{4.4cm} p{3.2cm} p{3.0cm} p{3.2cm}}
\toprule
\textbf{Perfil} & \textbf{Pode ver} & \textbf{Pode criar} & \textbf{Pode aprovar} & \textbf{Pode editar} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Perfil} & \textbf{Pode ver} & \textbf{Pode criar} & \textbf{Pode aprovar} & \textbf{Pode editar} \\
\midrule
\endhead

Colaborador & A sua ficha, notificações, formações, férias e ausências, a sua equipa e as férias dos membros dessa equipa & Pedido de férias, ausências, pedido de alteração da ficha, submissão de comprovativos, autoatribuição de formação quando permitido & Não aprova pedidos operacionais & A própria ficha, pedidos pendentes por versionamento, comprovativos, pedido de alteração de carga horária \\

Manager & As equipas sob a sua responsabilidade, membros dessas equipas, férias e ausências dos subordinados, formações atribuídas, aprovações pendentes do seu nível & Atribuir formações, gerir membros dentro da sua esfera autorizada, criar pedidos no âmbito da sua gestão & Aprova férias e ausências da sua linha de chefia, conforme a cadeia da equipa e contexto & Pode editar o que estiver na sua esfera de gestão, não dados sensíveis globais nem equipas fora da sua responsabilidade \\

Coordenador & Equipas sob a sua responsabilidade, férias e ausências das chefias e direção sob supervisão, aprovações pendentes do seu nível & Atribuir formações quando autorizado, apoiar gestão de equipas dentro do seu âmbito & Aprova os níveis superiores da hierarquia, incluindo chefias e direção, e atua como segunda linha quando aplicável & Pode editar apenas o que estiver dentro da sua responsabilidade funcional \\

Admin & Tudo: todas as equipas, membros, férias, ausências, aprovações, fichas, formações, notificações e histórico & Criar, editar e remover equipas; gerir memberships; realocar membros; editar dados sensíveis; aprovar por exceção em PT; gerir tudo & Pode aprovar tudo, incluindo exceções de PT e substituições de cadeia quando necessário & Pode editar equipas, memberships, dados sensíveis, permissões, perfis e estrutura global \\

HR (futuro) & A definir, atualmente absorvido pelo admin & A definir & A definir & A definir \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Regra de hierarquia para acesso total}

Utilizadores com \texttt{hasAccessTotal} no mesmo nível hierárquico não podem receber, visualizar nem decidir pedidos entre si (férias/ausências e alterações de ficha), nem editar ficha administrativa ou gerir permissões/acesso total entre si. A decisão/gestão só é permitida quando existe relação hierárquica válida na cadeia de concessão de acesso total (concedente $\rightarrow$ concedido) ou quando o decisor/gestor é \texttt{root}.

\section{Menus por perfil}

\subsection{Colaborador}
\begin{itemize}
  \item Home
  \item A Minha Ficha
  \item Equipas
  \item Formações
  \item Férias
  \item Recibos
\end{itemize}

\subsection{Manager}
\begin{itemize}
  \item Home
  \item A Minha Ficha
  \item Equipas
  \item Aprovações
  \item Formações
  \item Férias
\end{itemize}

\subsection{Coordenador}
\begin{itemize}
  \item Home
  \item Equipas
  \item Aprovações
  \item A Minha Ficha
  \item Formações
  \item Férias
\end{itemize}

\subsection{Admin}
\begin{itemize}
  \item Home
  \item A Minha Ficha
  \item Equipas
  \item Administração
  \item Aprovações
  \item Formações
  \item Férias
  \item Recibos
  \item Notificações
\end{itemize}

\subsection{Convidado}
\begin{itemize}
  \item Home
  \item Onboarding
  \item Notificações
\end{itemize}

\section{Vistas obrigatórias}

\subsection{Colaborador}
\begin{itemize}
  \item Deve ver a sua equipa.
  \item Deve ver as férias e ausências dos membros da sua equipa.
  \item Esta visibilidade deve existir por predefinição na baseline de permissões do colaborador (\texttt{view\_team\_vacations}).
  \item Deve conseguir pedir e editar pedidos pendentes por versionamento.
\end{itemize}

\subsection{Manager}
\begin{itemize}
  \item Deve ver as equipas sob a sua responsabilidade.
  \item Deve ver as férias e ausências dos subordinados.
  \item Deve conseguir aprovar pedidos da sua linha de chefia.
\end{itemize}

\subsection{Coordenador}
\begin{itemize}
  \item Deve ver apenas as equipas sob a sua responsabilidade.
  \item Deve aprovar a segunda linha ou os níveis superiores definidos.
\end{itemize}

\subsection{Admin}
\begin{itemize}
  \item Deve ver tudo.
  \item Deve conseguir gerir equipas, memberships, utilizadores, dados sensíveis e exceções.
\end{itemize}

\section{Estados que devem ficar claros na interface}
\begin{itemize}
  \item Pedido pendente
  \item Pedido aprovado
  \item Pedido recusado
  \item Pedido cancelado
  \item Pedido substituído por nova versão
  \item Linha de aprovação atual
  \item Equipa principal
  \item Subequipa
  \item Membro participante
  \item Membro chefe ou aprovador
  \item Pedido de meio-dia (manhã ou tarde)
\end{itemize}

\section{Observações atuais}
\begin{itemize}
  \item HR não existe como role final neste momento.
  \item O fluxo de administração de equipas e memberships deve ser feito por admin.
  \item A página de equipas deve ser comum, mas mostrar conteúdo diferente por perfil.
  \item A navegação para \textit{Aprovações} (hero e notificações) deve abrir diretamente o separador relevante (ficha ou férias/ausências).
  \item O histórico de férias e decisões deve manter a versão anterior quando houver edição de um pedido já aprovado.
  \item Na vista \textit{Férias da equipa}, deve existir um calendário mensal por colaborador (um mês de cada vez, com navegação anterior/seguinte), mostrando apenas pedidos \textbf{aprovados} (férias e ausências) com distinção visual por tipo e comparação de dois ou mais colaboradores através de modal dedicado.
  \item O calendário de \textit{Férias da equipa} deve também assinalar e legendar dias especiais (feriados, dias automáticos/extra, fins de semana e aniversários observados), e a modal da equipa deve incluir um submenu específico de \textit{Aniversários} com visão de próximos eventos e agrupamento mensal.
  \item A \textit{Dashboard} deve privilegiar uma vista simplificada com filtros e pesquisa, centrada na caracterização da equipa (idade média, tempo médio na empresa, distribuições por nível/geografia/género/função e taxa de retenção), sempre com comparação explícita face ao perfil médio da empresa.
  \item Utilizadores com acesso total devem poder exportar o mapa de férias em formato Excel (XLSX), com período totalmente personalizável (data início/fim), filtros por equipa/colaborador e separação de abas (resumo, detalhe e parâmetros da exportação).
  \item Utilizadores com acesso total devem poder atribuir férias diretamente a colaboradores de nível inferior, sem fluxo de aprovação intermédia.
\end{itemize}

\section{Visão global da plataforma}
\subsection{Missão e objetivo de negócio}
\begin{itemize}
  \item Centralizar a gestão de colaboradores, equipas, aprovações, férias, ausências, formações e notificações num único portal.
  \item Reduzir retrabalho operacional e dependência de comunicação informal para processos de RH e chefia.
  \item Garantir rastreabilidade completa de decisões, com histórico e auditoria para suporte de compliance.
\end{itemize}

\subsection{Princípios de desenho}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Segurança por permissão}: acesso baseado em role + permissões granulares + restrições por equipa/país/nível.
  \item \textbf{Versionamento funcional}: alterações em pedidos já aprovados geram nova versão em vez de sobrescrever histórico.
  \item \textbf{Auditabilidade}: decisões relevantes devem produzir trilha de eventos verificável.
  \item \textbf{Eficiência operacional}: reduzir redundância em armazenamento sem perder governança.
\end{itemize}

\section{Arquitetura funcional e técnica}
\subsection{Camadas principais}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Frontend}: aplicação React para operação por perfil.
  \item \textbf{Backend}: API HTTP com regras de negócio, autorização e orquestração dos fluxos.
  \item \textbf{Persistência}: PostgreSQL com modelação de utilizadores, permissões, férias, aprovações, equipas e auditoria.
  \item \textbf{ORM}: Prisma para acesso a dados e evolução de schema.
\end{itemize}

\subsection{Módulos de domínio}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Identidade e acesso}: autenticação, sessão, permissões e escopo.
  \item \textbf{Estrutura organizacional}: equipas, subequipas, memberships e chefias.
  \item \textbf{Férias e ausências}: pedidos, validações, calendário, capacidade e aprovação.
  \item \textbf{Férias e ausências (calendário)}: pedidos de férias podem atravessar fins de semana e feriados; apenas os dias úteis contam para o saldo e capacidade. No calendário, pedidos de férias aprovados usam a cor/legenda de \textbf{Férias aprovadas}; pedidos de ausência aprovados usam a cor/legenda própria de \textbf{Ausência aprovada}.
  \item \textbf{Férias e ausências (dias automáticos da empresa)}: utilizadores com permissão de gestão de regras de férias podem configurar, por ano e país, quais as datas automáticas dadas pela empresa (ex.: trocar 24/12 por 26/12). Se não existir configuração explícita, o sistema usa o conjunto padrão legado.
  \item \textbf{Perfil}: ficha colaborador, pedidos de alteração, aprovação e histórico.
  \item \textbf{Perfil (ficha)}: a ficha é organizada em \textbf{Dados Pessoais}, \textbf{Dados de Contacto}, \textbf{Documentos de Identificação}, \textbf{Dados Fiscais e Bancários}, \textbf{Contacto de Emergência}, \textbf{Dados Contratuais}, \textbf{Dados de Formação} e \textbf{Pedido de Benefícios (em breve)}.
  \item \textbf{Perfil (exportação)}: na página de colaboradores deve existir ação global de \textbf{Exportar} com seleção simples do colaborador (pesquisa e filtros) para gerar ficheiro \textbf{Excel} em modelo institucional, organizado por secções (\textbf{Identificação do colaborador}, \textbf{Habilitações literárias}, \textbf{Contacto de Emergência}, \textbf{Dados de contrato e remuneração} e \textbf{Outras informações}); campos não preenchidos na ficha devem ser exportados com célula vazia.
  \item \textbf{Perfil (importação)}: na página de colaboradores deve existir ação global de \textbf{Importar em massa} por ficheiro \textbf{Excel} ou \textbf{CSV} para criação de novos colaboradores com a ficha base; o modelo Excel deve incluir \textbf{dropdowns orientados} para campos de domínio, com seleção de \textbf{equipa principal} e campo de \textbf{subequipa} quando aplicável, e os \textbf{campos de comprovativos} ficam excluídos da importação, sendo preenchidos posteriormente na ficha individual; esta ação é reservada a utilizadores com \textbf{acesso total}.
  \item \textbf{Formações}: atribuição, estado de conclusão e consulta.
  \item \textbf{Formações (detalhe funcional)}: o campo de referência temporal da formação é \textbf{Data de início}; a vista \textbf{A Minha Ficha} inclui uma aba \textbf{Formações} apenas para consulta estilizada das formações do colaborador.
  \item \textbf{Notificações}: geração, leitura, limpeza e encaminhamento de ação.
  \item \textbf{Auditoria}: eventos de concessão/revogação de permissões e decisões.
\end{itemize}

\section{Fluxos ponta a ponta}
\subsection{Fluxo A: criação de utilizador}
\begin{enumerate}
  \item Admin cria utilizador (nome, email, username, password, país).
  \item Sistema cria conta e ficha base com dados iniciais.
  \item Sistema aplica permissões base de colaborador quando aplicável.
  \item Conta fica disponível para login e gestão de equipa.
\end{enumerate}

\subsection{Fluxo A2: importação em massa de colaboradores}
\begin{enumerate}
  \item Utilizador com acesso total descarrega o modelo e prepara ficheiro Excel ou CSV com os dados da ficha base.
  \item Sistema valida localmente colunas obrigatórias, duplicados e estrutura mínima antes do envio.
  \item Backend valida unicidade de username/email e resolve equipa por ID ou nome.
  \item Cada linha válida cria novo colaborador com ficha inicial, equipa principal opcional e permissões base de colaborador.
  \item Sistema devolve resultado por linha, distinguindo criações bem sucedidas de falhas para correção pontual.
\end{enumerate}

\subsection{Fluxo B: gestão de permissões}
\begin{enumerate}
  \item Admin ou gestor autorizado abre a ficha de permissões do alvo.
  \item Ativa/desativa permissões individuais com restrições opcionais.
  \item Pode conceder/revogar acesso total em modo compacto.
  \item Sistema regista auditoria de eventos de permissão para rastreabilidade.
\end{enumerate}

\subsection{Fluxo C: pedido de férias}
\begin{enumerate}
  \item Colaborador escolhe período e equipa de contexto.
  \item Sistema valida dias úteis, feriados, política por país e capacidade da equipa.
  \item Pedido é criado como PENDENTE e entra na cadeia de aprovação por níveis.
  \item Cada nível aprova/recusa conforme escopo e responsabilidade.
  \item Estado final é aprovado, recusado, cancelado ou substituído por nova versão.
\end{enumerate}

\subsection{Fluxo D: alteração de ficha}
\begin{enumerate}
  \item Colaborador submete alteração de dados da ficha.
  \item Sistema cria pedido pendente com resumo de mudanças.
  \item Responsável aprova/recusa e regista motivo.
  \item Sistema mantém histórico de decisão para consulta futura.
\end{enumerate}

\subsection{Fluxo E: notificações operacionais}
\begin{enumerate}
  \item Eventos de negócio disparam notificações para utilizadores relevantes.
  \item Utilizador consulta lista, marca como lida, remove item ou limpa tudo.
  \item Em fluxos com ação, notificação encaminha para página de decisão.
  \item \textbf{Validade do cartão de cidadão}: o sistema executa verificação \textbf{diária} e cria \textbf{uma única notificação ativa} para o próprio colaborador quando a validade estiver a \textbf{30 dias ou menos}; esta notificação \textbf{não pode} ser marcada manualmente como lida e só é resolvida quando o colaborador submeter atualização com \textbf{novo comprovativo do cartão de cidadão} e \textbf{nova validade}.
\end{enumerate}

\section{Regras de integridade e qualidade de dados}
\begin{itemize}
  \item Integridade referencial entre utilizadores, equipas, pedidos e aprovações.
  \item Estados de pedido sempre explícitos e consistentes em todas as vistas.
  \item Edição de pedido aprovado ocorre por versionamento, não por sobrescrita.
  \item Auditoria deve manter autor, alvo, ação, motivo e timestamp.
\end{itemize}

\section{Operação e governança}
\subsection{Ambientes}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Desenvolvimento}: iteração rápida, seed controlado e validação técnica.
  \item \textbf{Produção}: mudanças rastreadas por migrações versionadas e checklist de release.
\end{itemize}

\subsection{Critérios mínimos de release}
\begin{itemize}
  \item Build frontend e backend sem erro.
  \item Testes unitários e integrações críticas a passar.
  \item E2E crítico executado com sucesso.
  \item Revisão de impacto em permissões, férias e auditoria.
\end{itemize}

\section{Plano de otimização futura (não executar agora)}
\subsection{Prioridade alta}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Migrações robustas para produção}: consolidar cadeia versionada e validar replay limpo em ambiente novo.
  \item \textbf{Hardening de autenticação}: rate limit por IP e utilizador para reduzir risco de brute force.
  \item \textbf{Qualidade E2E}: separar suites por domínio e aumentar cobertura de cenários negativos.
\end{enumerate}

\subsection{Prioridade média}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Auditoria escalável}: política de retenção e arquivo para eventos antigos, mantendo consulta rápida no histórico recente.
  \item \textbf{Observabilidade}: métricas de latência e erro por rota crítica (auth, férias, permissões, aprovações).
  \item \textbf{Governança de regras}: catálogo formal de regras por país com testes automáticos obrigatórios.
\end{enumerate}

\subsection{Prioridade baixa}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Consolidação documental}: manter este documento como referência única de produto e arquitetura.
  \item \textbf{Checklists de operação}: runbooks para seed, recuperação, troubleshooting e verificação pós-release.
\end{enumerate}

\section{Definição de pronto para próximas implementações}
\begin{itemize}
  \item Toda nova funcionalidade deve declarar impacto em: perfil, permissão, fluxo, auditoria e testes.
  \item Alteração de regra de negócio só entra com atualização deste documento.
  \item Mudança estrutural de dados só entra com migração versionada e validação de replay.
  \item Fluxos críticos devem ter cobertura mínima em unit/integration/E2E.
\end{itemize}

\section{Checklist executivo}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Produto}: menus e capacidades por perfil coerentes.
  \item \textbf{Engenharia}: regras centrais encapsuladas e testadas.
  \item \textbf{Dados}: histórico preservado, sem perda de auditabilidade.
  \item \textbf{Operação}: pipeline de mudança controlado e repetível.
  \item \textbf{Escala}: desenho preparado para crescimento sem explosão de retrabalho.
\end{itemize}

\vspace{0.5em}
\noindent\colorbox{softblue}{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep\relax}{
\textbf{Nota prática.} Este ficheiro é o resumo funcional fechado para orientar menus, permissões e páginas. Se houver alteração ao processo, este documento deve ser atualizado antes de mexer no código.
}}

\end{document}
